%; whizzy paragraph -pdf xpdf -latex ./whizzypdfptex.sh
%; whizzy-paragraph "^\\\\begin{frame}\\|\\\\emtext"
% latex beamer presentation.
% platex, latex-beamer でコンパイルすることを想定。
%
%   Tokyo Debian Meeting resources
%   Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%   Copyright (C) 2016 Nobuhiro Iwamatsu
%
%   This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%   it under the terms of the GNU General Public License as published by
%   the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%   (at your option) any later version.
%
%   This program is distributed in the hope that it will be useful,
%   but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warreanty of
%   MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%   GNU General Public License for more details.
%
%   You should have received a copy of the GNU General Public License
%   along with this program; if not, write to the Free Software
%   Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA
%
\RequirePackage{plautopatch}
\documentclass[presentation,cjk,c,squeeze,shrink,dvipdfmx,18pt]{beamer}
\plautopatchdisable{eso-pic}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{transparent}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multirow}
\usepackage{ltablex}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{silence}
\usepackage{arydshln}
\usepackage{caption}
\usepackage{minted}
% \usemintedstyle{gruvbox-light}
\captionsetup{font=scriptsize,labelfont=scriptsize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usetheme[shadow,infoline]{KansaiDebian}
\usefonttheme{professionalfonts} % 数式は
\usefonttheme[onlymath]{serif}   % serif で
\setbeamerfont{title}{size=\LARGE}
\setbeamerfont{subtitle}{size=\normalsize}
\setbeamerfont{author}{size=\large}
\setbeamerfont{institute}{size=\footnotesize}  % 所属
\setbeamerfont{date}{size=\footnotesize}       % 日付文字サイズ
\setbeamerfont{frametitle}{size=\Large,series=\bfseries}
% \setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\tiny}
\setbeamercovered{transparent}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[deluxe]{otf}
\usepackage[noalphabet]{pxchfon}
\usepackage{minijs}
\setgothicfont{BIZUDGothic-Regular.ttf}
\setboldgothicfont{BIZUDGothic-Bold.ttf}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}% 既定をゴシックフォントに.
\setboldgothicfont{BIZUDGothic-Bold.ttf}
\setbeamerfont{alerted text}{series=\bfseries}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{.5truecm}
\setlength{\TPVertModule}{.5truecm}
\hypersetup{colorlinks=true}
% \usepackage[colorgrid,gridunit=pt,texcoord]{eso-pic}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title[]{Debian Update!!}
\subtitle{〜リリースされたばかりの Debian 12 ``Bookworm'' について〜}
\author[佐々木洋平]{%
  佐々木洋平/Youhei SASAKI%
  \newline%
  \href{mailto:uwabami@debian.or.jp}{uwabami@debian.or.jp}%
}
\institute[Debian JP Project]{%
  Debian JP Project%
  \newline%
  東京エリアDebian勉強会\&関西Debian勉強会(出張版)%
}
\date[2023/06/17]{2023年06月17日 OSC 2023 Online/Hokkaido}

\begin{document}

\takahashi[40]{　}

{%
  \setbeamertemplate{footline}{}
  \maketitle
}

\takahashi[60]{こんにちは}

\begin{frame}
  \frametitle{Important Caveat}

  \begin{itemize}
  \item %
    疑問、質問、ツッコミ、茶々、\alert{大歓迎}
  \item %
    \sout{その場でインタラクティブにどうぞ}
  \item[⇒]
    オンラインですので、
    質問の前に一言頂けるか, 挙手ボタンなど,\\%
    \uwave{ワンアクションお願いいたします}.
    \begin{itemize}
    \item チャットだと瞬時には拾えないかもしれませんがご容赦下さい.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{本日のお品書き}
  \tableofcontents
\end{frame}

\AtBeginSection[]{%
  \begin{frame}<beamer>%
    \frametitle{本日のお品書き}%
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\section{Debian とは?}

\begin{frame}
  \frametitle{Debian とは？}

  \begin{itemize}
  \item Debian Project: \url{https://www.debian.org/}
    \begin{itemize}
    \item %
      「誰もが自由に利用できる\alert{フリー}なオペレーティングシステムを作りたい」という目標のために連携した\alert{ボランティア集団}
    \item[⇒] OSとしての「Debian」はこの成果物
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.7\paperwidth]{image202303/www-debian-org-2022.png}
    \caption*{\url{https://www.debian.org/}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{%
    Debian という%
    % \newline%
    オペレーティングシステム%
  }
  \begin{itemize}
  \item %
    Debian はボランティアのみで開発しています
  \end{itemize}
  \begingroup
  \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  \begin{table}[htb]
    \begin{tabular}{c|c|c}
      \hline
      \textbf{ディストリ} & \textbf{企業}& \textbf{ボランティア} \\
      \hline
      Fedora & Red Hat支援あり & あり  \\ \hline
      CentOS Stream & Red Hat支援あり & あり \\ \hline
      RHEL$^{\dagger}$ % \footnote{Red Hat Enterprise Linux}
                         & Red Hat & なし  \\ \hline
      \alert{Debian}  & \alert{なし} & \alert{あり} \\ \hline
      Ubuntu  & Canonical & あり \\ \hline
      openSUSE & SUSE支援あり & あり \\ \hline
      SLES$^{\dagger\dagger}$ % \footnote{SUSE Linux Enterprise Server}
                         & SUSE & なし \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption*{\scriptsize{$\dagger$ :Red Hat Enterprise Linux, \quad $\dagger\dagger$: SUSE Linux Enterprise Server}}
  \end{table}
  \endgroup

  \framebreak

  \begin{itemize}
  \item 様々な用途に使える汎用的な作り(=ユニバーサルOS)
    \begin{itemize}
    \item ノート PC、デスクトップ PC などの普段利用するコンピュータの OS
    \item Linux サーバの OS
      \begin{itemize}
      \item web サーバのシェア(2023-03-11 時点): \\
        Linux サーバの内、Ubuntu 31.8 \%、Debian 16.8 \%、CentOS 8.1 \%
        \\
        {\scriptsize{@see: \url{https://w3techs.com/technologies/details/os-linux/all/all}}}
      \end{itemize}
    \item 組込デバイスのベース OS (多くの CPU で動作する)
    \end{itemize}
  \item 「Debian」ベースな派生OSの源流\\[-.6em]
    \begin{columns}
      \begin{column}{.35\linewidth}
        \begin{itemize}
        \item %
          Ubuntu\\[-.8em]
        \item %
          Raspberry Pi OS\\[-.8em]
        \item %
          Kali Linux\\
          $\cdots$
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.55\linewidth}
        \includegraphics[height=40pt]{image202306/UbunutCoF.png}
        \includegraphics[height=45pt]{image202306/COLOUR-Raspberry-Pi-Symbol-Registered.png}
        \includegraphics[height=40pt]{image202306/kali-dragon-tm.png}
      \end{column}
    \end{columns}
    \begin{itemize}
    \item 派生先のディストリビューションと相互に情報交換をして開発している
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \framebreak

  \begin{itemize}
  \item メジャーリリース：\uline{おおよそ 2 年ごと}
    \begin{itemize}
    \item Debian は time-based freeze を採用
      % https://www.debian.org/News/2009/20090729
    \end{itemize}
  \item 標準サポート：\uline{約3年} (←新版リリース後1年で旧版はEOL)
    % https://www.debian.org/releases/
  \item LTS(Long Term Support)：\uwave{標準サポート終了後から 2 年}
    \begin{itemize}
    \item \url{https://wiki.debian.org/LTS}
    \item 対象アーキテクチャは amd64、i386、arm 系に限定
    \item 主要なパッケージのみサポート (全パッケージではない)
      % \item スポンサーとして資金援助するとメンテナンスするパッケージの希望を出せる
    \end{itemize}
  \item Extended LTS：\uwave{LTS 終了後から 5 年}
    \begin{itemize}
      % \item \url{https://wiki.debian.org/LTS/Extended}
    \item 公式の Debian プロジェクトの運営ではなく、
      LTS をメンテナンスしている Freexian の商用サービス
      (契約者がサポートするパッケージを指定する)
    \item 更新やセキュリティ修正したパッケージはすべての Debian ユーザーが無料で利用可能
      \begin{itemize}
      \item %
        お願い：\alert{できるだけ次のバージョンに上げてください}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Debian というコミュニティ}

  \begin{itemize}
  \item %
    Debian Project の参加者は世界中にいます!
    \begin{itemize}
    \item Debian 開発者 (Debian Developer、DD)
      \begin{itemize}
      \item いわゆるDebian Project の「公式開発者」
      \item 57 ヶ国に 998 名 (2023-06-15 時点)\newline%
        {\footnotesize{@see \url{https://people.debian.org/~eriberto/udd/dd-by-country.html}}}
      \item 日本に在住している人は 34 人
      \item 国別人数ではドイツ、アメリカ、フランス、イギリスに次いで第 5 位
      \end{itemize}
    \item Debian メンテナー (Debian Maintainer、DM)
    \item パッケージメンテナー
    \item ドキュメントなどの翻訳
    \item そのほかにも多くの貢献者たちが Debian Project に参加しています.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \framebreak

  \begin{itemize}
  \item %
    フリー, オープンな開発体制
    \begin{itemize}
    \item Debian 社会契約%
      \newline%
      {\footnotesize{@see \url{https://www.debian.org/social_contract}}}
      \begin{itemize}
      \item Debian 開発者 たちが目指すフリーソフトウェアコミュニティの在り方
      \end{itemize}
    \item Debian フリーソフトウェアガイドライン(DFSG)%
      % \newline%
      % {\footnotesize{@see 上記 Debian 社会契約の一部}}
      \begin{itemize}
      \item Debian 社会契約の一部
      \item Debian が考えるフリーソフトウェアの定義
      \item \alert{オープンソースの定義(OSD)のひな形にもなっている}
      \end{itemize}
    \item Debian Policy%
      \newline%
      {\footnotesize{@see \url{https://www.debian.org/doc/debian-policy/}}}
      \begin{itemize}
      \item %
        Debian の配布するパッケージのライセンスによる区分分け、
        内容、ルール、ファイル配置の方針などの技術的な定義
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \framebreak

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[height=.6\paperheight]{image202306/debconf23_group_photo.jpg}
    % \vspace*{-.6em}
    % \caption*{\url{https://wiki.debian.org/DebConf/22/Photos}}
  \end{figure}

  \framebreak

  \begin{itemize}
  \item %
    DebConf
    \begin{itemize}
    \item 年に一度、Debian 開発者が集まって開催するカンファレンス
    \item 通常はオフラインで集まるが、COVID-19 の影響で 2020 年と 2021 年はオンラインで開催
      \begin{itemize}
      \item 2019/07/21 - 07/28: Debconf19: CURITIBA, BRAZIL
      \item 2020/08/23 - 08/29: Debconf20: Online
      \item 2021/08/24 - 08/28: Debconf21: Online
      \item 2022/07/17 - 07/24: Debconf22: Prizren, Kosovo
        \newline %
        \url{https://debconf22.debconf.org/}:
        \newline
        発表のビデオがありますのでぜひご覧ください
      \item 2023/09/10 - 09/17 (予定): Debconf23: Kochi, India
        \newline %
        \url{https://debconf23.debconf.org/} 公開予定
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{%
    まとめ:\newline%
    Debian Project とは? Debian とは?%
  }

  \begin{itemize}
  \item Debian Project
    \begin{itemize}
    \item %
      「フリー/オープンなオペレーティングシステム」を作成しようとする人々が集まった、
      ボランティアベースの「プロジェクト」
    \item %
      自分たちの考える「フリー」の定義、開発目的、パッケージングポリシー
    \item %
      世界中に 900 人以上の公式開発者, 貢献者含め 3000 人以上の参加者
    \end{itemize}
  \item Debian
    \begin{itemize}
    \item %
      Debian Project の成果物
    \item %
      約 2 年毎にリリース、多くのパッケージとアーキテクチャをサポート
    \item %
      「フリー/オープン」かつ「利用しやすいパッケージシステム」
    \item[⇒]
      様々なところで利用されている Linux ディストリビューション
    \item[⇒]
      多くの他のディストリビューションのベースとして採用されている
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\takahashi[40]{Have any Questions?}

% %-------------------


\section{Debian 12 bookworm}

\begingroup
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}{}
\setbeamertemplate{background}{}
\usebackgroundtemplate{%
  \includegraphics[height=\paperheight]{image202306/Bookworm.png}%
}
\begin{frame}
  \begin{center}
    % \includegraphics[width=0.6\hsize]{image202306/Bookworm.png}
    % https://pixar.fandom.com/wiki/Bookworm
    \only<2->{\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont{\alert{Bookworm}}}
  \end{center}
\end{frame}
\endgroup

\begin{frame}{%
    Debian 12 ``bookworm''\newline%
    がリリースされました!%
  }
  \begin{itemize}
  \item 2023/06/10 リリース
    \begin{itemize}
    \item \url{https://www.debian.org/News/2023/20230610}
    \item \alert{約1年10ヶ月}でのリリースとなりました.
      \begin{itemize}
      \item %
        Time-based freeze: 偶数年の年末にフリーズ⇒翌年春リリースが目標
      \item[⇒] 目標達成...ッポイ?
      \item リリースサイクルが短かい⇒更新バージョンの差異が小さい⇒更新が楽!
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{cccc}
      {\includegraphics[height=.2\paperheight]{image202306/Bullseye.png}}
      &
        \includegraphics[height=.3\paperheight]{image202306/Bookworm.png}
      &
        {\includegraphics[height=.2\paperheight]{image202306/Trixie.png}}
      &
        {\includegraphics[height=.2\paperheight]{image202306/Forky.png}}
      \\
      \tiny
      Debian 11 ``Bullseye''
      &
        \tiny
        \alert{Debian 12 ``Bookworm''}
      &
        \tiny
        Debian 13 ``Trixie''
      &
        \tiny
        Debian 14 ``Forky''
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{宣伝: gihyo.jp で記事を書きました}
  \framesubtitle{\texttt{https://gihyo.jp/admin/serial/01/ubuntu-recipe/0767}}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=\paperheight]{image202306/UbuntuWeeklyRecipe-767.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    Debian 12 ``Bookworm''
  }
  \framesubtitle{サポートアーキテクチャ, パッケージ数}
  \begin{itemize}
  \item 公式サポートCPUアーキテクチャ: \alert{9}
    \begin{itemize}
    \item amd64, i386 \uwave{(←i686以降)}
    \item arm64, armhf, armel
    \item mips64el, mipsel
    \item ppc64el
    \item s390x
    \end{itemize}
  \item パッケージ数は \alert{64,419} 以上を
    \begin{itemize}
    \item %
      新規 11,089個,
      43254個が更新(Bullseyeのパッケージの約67\%)
    \item %
      6296個がドロップ(上流の開発中止, セキュリティ対応不足).
    \item %
      フリーズとタイミングのズレたソフトウェアは1世代前のバージョン
      \begin{itemize}
      \item[⇒] 今後, backports などで提供予定.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian 12 bookworm}
  \framesubtitle{主な提供ソフトウェアのバージョン}

  \begin{itemize}
  \item Linux kernel: 6.1
  \item GCC 12.2, glibc 2.36, LLVM 15.0.6, 14.0(デフォルト), 13.0.1
  \item Perl 5.36.0, Python 3.11.2, Ruby3.1.2, PHP 8.2, OpenJDK 17
  \item GNOME 43, KDE Plasma 5.27, Cinnamon 5.6, MATE 1.26, Xfce 4.18, lxde 11, lxqt 1.2.0
  \item MariaDB 10.11, PostgreSQL 15
  \item OpenSSH 9.2p1, OpenSSL 3.0.8, GnuPG 2.2.40
  \item Emacs 28.2, Vim 9.0
  \item etc...
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian 12 bookworm}% [containsverbatim]
  \framesubtitle{テーマ/Artwork}

  \begin{center}
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=0.7\hsize]{image202303/Emerald-wallpaper_1920x1080.png}
      \caption*{\url{https://wiki.debian.org/DebianArt/Themes/Emerald} by  Juliette Taka}
    \end{figure}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Debian 12 の変更点}
  \framesubtitle{\textbf{\texttt{non-free-firmware}}セクションの誕生}
  \begin{itemize}
  \item %
    新たに \textbf{\texttt{non-free-firmware}} が追加された!
    \begin{itemize}
    \item %
      狭義のDebian: 「Debian 社会契約」でフリーと定めたパッケージで構成
      \newline
      ⇒\texttt{apt} で指定する \texttt{main} セクションのこと
      \begin{itemize}
      \item %
        これまでのDebian Installerは \texttt{main} セクションのみで構成
      \item[⇒]
        \uwave{「インストール時に Wifi が使えない!」等の意見}が多かった.
      \end{itemize}
    \item %
      Debian 開発者による投票: \newline
      「non-freeなファームウェアに関する2022年の一般決議」
      \newline
      {\footnotesize{\url{https://www.debian.org/vote/2022/vote_003}}}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \footnotesize
  \begin{alertblock}{以下の文言がDebian社会契約の第5条に追加されることに}
    {%
      \footnotesize
      The Debian official media may include firmware that is otherwise not
      part of the Debian system to enable use of Debian with hardware that
      requires such firmware.

      (Debianの公式メディアには、
      Debianシステムの一部ではないファームウェアが含まれていることがあります。
      これはそのようなファームウェアを必要とするハードウェアでDebianを利用可能とするのに他の方法がないためです。
      )
    }
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Debian 12 の変更点}
  \framesubtitle{\textbf{\texttt{non-free-firmware}}セクションの誕生}
  \begin{itemize}
  \item %
    新たに \textbf{\texttt{non-free-firmware}} が追加された
    \begin{itemize}
    \item %
      これまで \texttt{non-free} セクションにあった多くの firmware が移動
    \end{itemize}
  \item %
    Debian Installer は non-free な firmware を含めた形で提供される
    %
    \begin{minted}[bgcolor=white,fontsize=\footnotesize]{debsources}
# debian 11
deb http://deb.debian.org/debian/ bullseye main
# ↓
# debian 12
deb http://deb.debian.org/debian/ bookworm main non-free-firmware
    \end{minted}
    %
  \item[⇒] %
    対応 firmware があれば,
    インストール時から
    Wifi, GPU などが動作するようになった!
  \item[※]
    \texttt{contrib}, \texttt{non-free} の扱いはこれまで通り
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]{Debian 12 の変更点}
  \framesubtitle{merged \texttt{/usr} layout}
  \begin{itemize}
  \item %
    \alert{/usr merge が適用された!}
    \begin{itemize}
    \item \url{https://wiki.debian.org/UsrMerge}
    \item /bin、/sbin、/lib 系のディレクトリは /usr配下へのシンボリックリンクに
      \begin{itemize}
      \item[※] %
        アップグレード時は強制的に更新されます.
        third-party ソフトウェアの利用の差異には注意!
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \begin{minted}[bgcolor=white,fontsize=\footnotesize]{text}
% ls -l / | grep -E "bin|usr|lib"
lrwxrwxrwx   1 root root     7  3月  5 19:53 bin -> usr/bin
lrwxrwxrwx   1 root root     7  3月  5 19:53 lib -> usr/lib
lrwxrwxrwx   1 root root     9  3月  5 19:53 lib32 -> usr/lib32
lrwxrwxrwx   1 root root     9  3月  5 19:53 lib64 -> usr/lib64
lrwxrwxrwx   1 root root    10  3月  5 19:53 libx32 -> usr/libx32
lrwxrwxrwx   1 root root     8  3月  5 19:53 sbin -> usr/sbin
drwxr-xr-x  14 root root  4096  3月  5 19:53 usr
  \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian 12 の変更点}% [containsverbatim]
  \framesubtitle{security サポートが限定的なパッケージ}

  \begin{itemize}
  \item %
    ここでの「限定的」は
    「バージョンを変えずにバックポートして対応するのが難しい」
    という意味です.
    \begin{itemize}
    \item[⇒] %
      更新時にバージョンが上がります.
    \end{itemize}
  \item %
    Webブラウザ関連:
    \begin{itemize}
    \item %
      Firefox, Thunderbird, Chromium は ESR をリビルドして提供
    \item %
      \texttt{webkit2gtk}はセキュリティサポート対象
    \item %
      \texttt{qtwebkit} は\uline{サポート対象外}です.
    \end{itemize}
  \item %
    Go, Rust 関連は更新時にマルっとバージョンが上がります.
    \begin{itemize}
    \item %
      Debianパッケージで静的リンクを上手く使えていないため, ですね.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Debian 12 の変更点}% [containsverbatim]
  \framesubtitle{python 関連}

  \begin{itemize}
  \item \alert{python2 系は完全に削除されましたYo!}
    \begin{itemize}
    \item Debian 11 で限定的に残っていた python2.7 は削除
    \item python2 系でしか動かないスクリプトを使っている人は python3 に対応するよう直しましょう.
    \end{itemize}
  \item python3.11 を提供
  \item pip install package で system-wide にインストールするときは
    \texttt{--break-system-packages} オプションが必要
    \begin{itemize}
    \item PEP 668 に準拠: \url{https://peps.python.org/pep-0668/}
    \item at your own risk との説明が出てくる
    \item venv 環境を作る、pipx を使うなど作法が変わります.l
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Debian 12 bookworm}
  \framesubtitle{システム関連の変更}
  \begin{itemize}
  \item %
    \texttt{ntp} が \texttt{ntpsec} に置き換わりました
  \item %
    \texttt{MariaDB} のパッケージ名から version が消えました.
    \begin{itemize}
    \item %
      e.g.: \texttt{mariadb-server-10.5} ⇒ \texttt{mariadb-server}
    \item %
      アップグレード時に起動スクリプトの変更があります: \href{https://bugs.debian.org/1035949}{Bug \#1035949}
    \end{itemize}
  \item %
    \texttt{rsyslog} が必須パッケージではなくなりました.
    \begin{itemize}
    \item %
      \texttt{journald} を使いましょう, ですかね.
      これまで通り \texttt{rsyslog} を利用する場合は明示的にインストールしましょう.
    \end{itemize}
  \item %
    非互換情報(\alert{更新時注意報})
    \begin{itemize}
    \item %
      \texttt{systemd-resolved} が分離独立しました.
    \item %
      \texttt{puppet}: バージョンが 5 → 7 と上ります(6が飛びます).
    \item %
      \texttt{slapd}: upstream にて複数のデータベースバックエンドが廃止
    \item %
      \texttt{grub}: \texttt{update-grub} 実行時に \texttt{os-prober} を実行しなくなりました.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

{%
  \setbeamertemplate{headline}{}
  \setbeamertemplate{footline}{}
  \begin{frame}
    \begin{center}
      \vfill
      {\fontsize{40}{40}\selectfont{\textbf{Have any Questions?}}}
      \vfill
      詳細はリリースノート参照のこと
      \vfill
    \end{center}
  \end{frame}
}

\section{日本語における Debian の情報など}

% \section{Debian JP Project と Debian 勉強会}

\begin{frame}{Debian JP Project}
  \framesubtitle{\href{https://www.debian.or.jp}{\color{white}{https://www.debian.or.jp}}}

  \begin{itemize}
  \item 日本において Debian を普及させることを目的とした任意団体
  \item 活動内容
    \begin{itemize}
    \item Debian の日本語による情報発信、ユーザとの情報交換
    \item Debian 開発者やパッケージメンテナの育成など
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \vspace*{-2em}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.6\paperheight]{image202306/DebianJP_screenshot.png}
  \end{center}
  \vfill
\end{frame}

\begin{frame}{Debian勉強会}

  \begin{itemize}
  \item 2005 年 1月開始
    \begin{itemize}
    \item Debian 開発者 上川さんが発起人
    \end{itemize}
  \item 東京と関西で月に一回コンスタントに開催しているDebian 開発者、Debian ユーザによる勉強会
    \begin{itemize}
    \item 東京エリアDebian勉強会
      \begin{itemize}
      \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/}
      \end{itemize}
    \item 関西Debian勉強会
      \begin{itemize}
      \item \url{https://wiki.debian.org/KansaiDebianMeeting}
      \end{itemize}
    \item[⇒] COVID-19 のため、2020 年 3 月からは東京エリアと関西でオンラインによる合同勉強会を開催中
      \begin{itemize}
      \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会
      \item \url{https://debianjp.connpass.com/}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian勉強会:解決したい内容}
  \begin{itemize}
  \item 問題
    \begin{itemize}
    \item ML と IRC で情報交換していた
    \item face-to-face で会う場所がない
    \item まとまったドキュメントが出てこない
    \end{itemize}
  \item Debian 勉強会の提案
    \begin{itemize}
    \item 定期的に集まる
    \item 資料を作成して公開(GPL-2+) \\
      \url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/monthly-report}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian勉強会:最近の勉強会}

  \begin{itemize}
  \item 勉強会の内容
    \begin{itemize}
    \item Debian 界隈やパッケージング関連の話題など専門の人に話を聞く
    \item Debianで気になった事柄を調べてレポートする
    \end{itemize}
  \item 前回の内容(5月):
    \begin{itemize}
    \item 場所: オンライン
    \item セミナー: \newline%
      「レポート
      ``Analysis of the Debian Developer Survey (2022)''
      を読んでみて」
    \end{itemize}
  \item 各地のイベントでDebian普及活動
    \begin{itemize}
    \item OSC 2023 Tokyo/Spring, \alert{OSC 2023 Hokkaido}, OSC 2023 Kyoto(?)
    \item 関西オープンフォーラム(?)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{%
    まとめ:\newline%
    Debian JP Project と Debian勉強会
  }

  \begin{itemize}
  \item Debian JP Project
    \begin{itemize}
    \item %
      日本において Debian を普及させることを目的とした任意団体
      \begin{itemize}
      \item %
        Debian の日本語による情報発信、ユーザとの情報交換、\newline%
        Debian 開発者やパッケージメンテナの育成などなど
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item Debian勉強会
    \begin{itemize}
    \item %
      定期的に集り, Debian に関する情報交換や開発について学ぶ場
      \begin{itemize}
      \item 資料のリポジトリ: \\
        \url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/monthly-report}
      \end{itemize}
    \item %
      現在はオンライン開催が中心:
      \begin{itemize}
      \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会
      \item \url{https://debianjp.connpass.com/}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{日本語によるDebianの情報}
  \begin{itemize}
  \item Debian JP Project \\
    \url{https://www.debian.or.jp}
  \item 東京エリアDebian勉強会\\
    \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/}
  \item 関西Debian勉強会 \\
    \url{https://wiki.debian.org/KansaiDebianMeeting}
  \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会\\
    \url{https://debianjp.connpass.com/}
  \item Twitter \\
    \url{@debian_jp}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{今後のイベント}

  \begin{itemize}
  \item 6/24(土) OSC 2023 Hokkaido
    \begin{itemize}
    \item %
      ブース展示を行ないます.
      \newline
      実機を触って・眺めて Bookworm をご確認下さい!
    \end{itemize}
  \item 7/15（土） 東京エリア・関西合同 Debian 勉強会
    \begin{itemize}
    \item %
      オンライン開催
    \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/2023-04.html}
    \item 発表者を募集中!
    \item %
      「インストールしてみた」「アップグレードしてみた」なんかも大歓迎です.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\takahashi[40]{Have any Questions?}

\takahashi[40]{Thanks!}

\takahashi[40]{　}


% \section{日本語によるDebianの情報}


% %----------------

\end{document}